浸大事件: 你哋冇做錯到

香港傳媒冇道德亦冇操守不在話下，尤以東方日報為首，無限放大學校講粗口同衝擊，隱瞞學生反普通話試之理據。

今次班學生咁做背後有唔少原因

1. 校方做偽君子，之前公投反映大多數學生要求取消普通話畢業要求，結果校方整咗個豁免試撚鳩學生。

2. 豁免試係由語文中心班人負責，同教普通話course嘅人係同一班人，有利益衝突。

3. 豁免試評分準則不清，亦不透明，例如有同學因未符合角色語氣而fail，亦有讀過普通話口語傳譯奪A的同學未能通過豁免試，結果多達近七成人唔合格。

4.唔屌你班撚樣又點逼你做嘢呀，唔係轉移視線或者求鳩其做就當冇事發生過。

點解要取消普通話畢業要求?

1. 對絕大多數本地生唔公平，因為非本地生可透過唔同條件豁免讀普通話，但本地生只有少數可以。 (根據語文中心1月15日向校內發出嘅Email，今年度總豁免率只係近40%，當中約30%為通過豁免試而豁免，即表示本身只有少數人可豁免。)

2. 普通話課程本身毫無認受性，因為此不是官方對普通話水平嘅認證。如果想學生普通話水平受外界認可，資助學生考普通話水平測試仲實際。

3. 學生有權自由揀科讀嘅權利，普通話果3credits係當free elective計，變相削弱學生選科權。再者唔係個個major都有咁多free elective，點撚解要為咗你個普通話而要冇3credits?

4. 續上者，普通話課程係大撚晒，因為德法日西語都係free elective，但又唔見佢係畢業要求。你俾我有得揀而爛grade起碼都心甘情願，問題係逼啲學生行條死路好咩?公平咩?

豁免普通話能力畢業要求
Exemption from the Putonghua Proficiency Requirement for Graduation:

Students may apply for exemption if they meet oneof the following criteria:

a)Non-Chinese speaking students such as those from foreign countries and international schools in Hong Kong who have been granted exemption from taking the 3-unit Chinese Language course of the General Education Programme (GCLA1005 University Chinese)(母語非中文，並獲豁免修讀 GCLA1005的學生，例如部分外國學生及香港國際學校的學生)or those who have been required to take the 3-unit Chinese Language course of theGeneral Education Programme (GCLA1016 University Chinese (Syllabus B)) (略懂中文，必須修讀GCLA1016的學生)

b)Students who have attended the Chinese Language examination in the Tertiary Entrance Examination or Multi-admission Programme conducted by the Ministry of Education in the Mainland or Taiwan respectively(曾參加內地教育部「普通高等學校招生考試」或台灣教育部「多元入學方案」中國語文科考試的學生)

c)Students who have attained Grade C or above in the Hong Kong Certificate of Education Examination Putonghua subject(在香港中學會考普通話科取得C級或以上的學生)

d)Students who have passed the Test of Proficiency in Putonghua conducted by the Hong Kong Examinations and Assessment Authority (在香港考試及評核局普通話水平測試取得及格成績的學生)

e)Students who have attained Third Class, Grade A or above in the Putonghua Shuiping Ceshi (a National Putonghua Proficiency Test) (在國家語委普通話水平測試取得三級甲等或以上的學生)

f) Students who have obtained a qualification that is deemed to be equivalent to one of the above by the Language Centre (其他取得相等程度的學生，將按個別情況處理)

g) Students who have passed the Diagnostic cum Exemption Test (DET) #conducted by the Language Centre [#Details of the DET will be available on the Language Centre’s website in early September 2017.]

聽到tvb係咁放大講粗口
之後d廢中廢老就會話點都唔應該講粗口

有關普通話豁免試

各位同學：

2017年6月，大學教務議會（Senate）及語文政策檢討工作小組（Task Force on Review of University Language Policy）委託語文中心設計和舉辦新設立的普通話豁免試。本學年第一次豁免試最近公佈成績，語文中心希望藉此電郵向各位同學提供相關資料。

是次普通話豁免試，有超過30%同學獲得豁免資格，加上以其他途徑取得豁免的同學，本學年的總豁免率接近40%，比以往每年只得10%大幅增加。這正好說明同學的普通話水平正在不斷提高。

浸大一向重視學生的兩文三語溝通能力，希望學生在學習、工作、文化交流和社交的每一個方面受用。大學歷年來都投放大量資源提高同學的語文能力。大學實施普通話畢業要求十年以來，只有少於五位同學純粹因未符普通話畢業要求而需延遲畢業。

去年6月，教務議會及大學語文政策檢討工作小組的教員和學生代表經過詳細討論後，決定推出普通話豁免試，讓學生多一個途徑達至普通話能力的畢業要求。選擇不參與或未能通過普通話豁免試的同學，可以循其他豁免途徑或完成普通話課程，滿足普通話的畢業要求。

語文中心根據語言測試的理論和經驗設計浸大的普通話豁免試，從内容、語言要素及表達等方面評核考生的普通話能力，重點是有效話語及溝通，並邀請語言測試專家審核試題及評核準則，盡量令評核客觀和專業。

普通話豁免試以水平參照為原則，沒有預設及格比率，只要學生達到既定準則便可及格並豁免修讀普通話課程。有關普通話豁免試的樣卷、評核準則等等，已上載至語文中心網頁（

測試的過程中，每一位考生由兩位老師考核，並有錄音。如果兩位老師的評核有分歧，在考試結束後會請第三位老師重聽錄音並作評核；如果仍有分歧，三位老師會重聽錄音討論。考試並設有複核機制，對考試結果有疑問的同學可以申請複核。

這次是首次進行普通話豁免試，語文中心將繼續分析測試結果，亦會繼續聆聽同學和老師的意見，令測試更加完善。我們會提交豁免試結果予大學相關委員會和教務議會，作為檢討和制定適合的語言政策的基礎。

新的一年和新的學期剛剛開始，我們希望與所有同學一起集中精力投入到教與學中。

祝各位同學學業進步，身心愉快。

香港浸會大學語文中心
2018年1月15日

晏晝已經聽緊

學生操守

各位同學、同事、校友：

作為老師，最痛心和難過莫過於看見學生的不負責任行為。對於上週三學生在語文中心所作的不當行為，我們將按照既定的紀律程序，嚴肅處理。

大學教職員一向都重視同學的意見、樂於解答同學的疑問。然而，我們絶不認同也絕不容忍語言暴力和侮辱他人的行為。大學和社會對大學生有很高的期望和道德要求，即使只有一位同學的行為有所偏差，所有浸大人都要承受惡果。

培育學生是我們的重任，我們一定會繼續培養浸大同學成為有道德、肯承擔的公民。

錢大康
校長
計算機科學講座教授

2018年1月21日

【就佔領語文中心之澄清】

由於近日傳媒廣泛報導本會喺本月十七號（星期三）嘅佔領語文中心行動，當中涉及唔少誤解，特此作出五點澄清：

（一） 根據檢討大學語言政策專責小組嘅決定，普通話豁免試原意為測試同學嘅普通話基本溝通能力，但最後唔少同學儘管被考官評價表達流暢，亦因各種離奇原因而唔合格，如「語氣不符角色設定」；
（二） 本會帶領同學佔領語文中心，並非單純基於普通話豁免試難度高且合格率低，而係基於出題方式同協議不符、評分準則唔透明、欠缺完整上訴機制、遲遲未計劃取消普通話畢業要求等因素；
（三） 錢大康校長嘅群發電郵指出，校方樂於解答同學疑問，本會無法苟同——事實上，語文中心嘅主任喺同學提出要求後超過五個鐘，先肯將評分準則公開，且談判期間多次以「冇其他準則」、「三個部分比重一樣」等錯誤講法，企圖誤導同學對實際評分標準嘅理解；
（四） 就普通話畢業要求，本會以至其他基本會員已經循唔同渠道，向校方表達訴求，包括體制外嘅公開論壇、全民投票、公開信、體制內嘅教務議會等，但以上行動都無法動搖普通話畢業要求，本會因而以佔領語文中心希望得到合理回應；
（五） 本會尊重所有希望修讀普通話課程嘅同學，亦無意要求校方取消所有普通話課程；普通話對浸大同學修讀其他課程無必然幫助，亦唔係唯一可以修讀嘅外語，本會唔認同作為一間立足香港嘅大學，需要將普通話能力列作畢業要求。

希望各位會員清楚明白事件背景。另外，喺談判過後，校方承諾舉辦一次公開會議，就豁免試同普通話畢業要求進行檢討，希望同學參與，詳情如下：

校方一直以嚟只係話，豁免試會考核同學嘅普通話基本溝通能力，最後竟公然違背當初對同學嘅承諾，是為失信。明知豁免試內容制訂倉猝，評分毫無透明公開可言，仍然推出畀同學去考核，是為失職。本會僅此希望校方負上校方應負嘅責任，正視普通話畢業要求嘅流弊，正面回應同學一直以嚟嘅訴求。

香港浸會大學學生會
二零一八年一月二十一號

我就係要嚟啲.jpeg

反對學校使用 windows, mac os, msoffice, illustrator 之類由公司主導既軟件
應該 linux, openbsd, openindiana, libreoffice, inkscape 使用開源及開放標準格式既系統及軟件

呢個係社會問題
鼓勵個個人做偽君子
忽略事情背後嘅動機同理據

我讀U個陣lang只有英文係必修, 夠attendance, pass先可以grad, 普通話係elective可以唔讀, 浸大搞咁多野做咩? 以為自己係名校? 又唔知自己班學生有幾高質, 讀英文已經玩死佢地, 仲要讀埋普通話, 唔講粗口就奇, 學生最錯係考試成績出左先黎屌, 佢地應該屌點解要加普通話係必修, 而唔係點解咁難......

利申 三大

所以話香港人真係垃圾
佢地平時喺酒樓點講都得
轉個撚頭大學生受高等教育就唔講得
話畀幾多錢佢地讀書

認同SU真係屌錯重點
因為個豁免試係校方耍手段拋出嚟嘅方案
應該係借呢件事要求校方立即取消普通話畢業要求

同埋其他U相近嘅嘢都係計pass/fail
或者係有讀過就得
唔明點解仲要玩鳩死學生先開心

垃圾BU要讀普通話先Grad 到㗎屌，咪撚入嚟添呀，Jupas 一個Band 都唔好放呀

寧願冇Offer Retake Rejupas 都唔好入嚟呀

Year one 就即刻同我Quit 添呀

Year 2 走唔到就節哀

連聲明都用粵文

btw 報道係 「道」 唔係 引導個 「導」

其實今次真係做得樣衰左
到到都係鏡頭，尤其依家咁多媒體等緊話題，搞到咁蝕底係自己，個大眾觀感輸曬

大眾都係得個屌字
下下都講觀感果班高層只會變本加厲去撚鳩學生
而家多人留意咗
又逼到高層公開資料同回應都叫做有啲回報

仲有咩好輸

大學生正常都過左十八歲 屌埋班廢老既老母都仲得呀

唔係班學生衝咗上去都唔知BU有咁唔公平嘅政策
而家應該趁多人留意而講多啲理據
不過學生冇咩平台宣傳，民主大報都係反粗口

至少都要網上宣傳
起碼唔好畀主流傳媒一言堂

推

推！